---
title: 为什么说 IT 人员不懂业务
---

我承认在对业务系统的具体流程、操作、数据模型方面 IT人员比业务部门更懂，因为这些系统是 IT人员负责建设的，但我所说的懂业务是指，能对业务的下一步发展有着自己的理解和看法，对业务流程如何进一步优化能更好地提升业务，甚至对企业现有的业务提出创新的想法，为企业带来新的业务增长点。

很多大型企业的 IT信息化部门已经存在了超过 20 多年，一成不变的就是项目制的系统建设模式，这样建设项目的模式除了带来前面所提到的“烟囱式”建设的一系列弊端，同时使得 IT信息化部门一直处于“业务支持”的职能位置，即只是为了满足业务部门需求而进行 IT系统建设的实施和运维部门。

这样模式下造成我们今天看到的很多企业 IT信息化部门的员工大多数的工作内容就是进行项目管理，负责开发商招投标、开发商与业务团队间的协作沟通、紧盯项目进度。当一个项目顺利上线验收后，这些员工开始投入到下一个项目的工作中。

这样的工作确实也非常锻炼人的组织、协调能力，但这样能力的提升与工作时间的长短并不是呈线性增长的，更多的时候，我们看到能力较强的员工能体现自己价值的地方在于负责的项目更大，甚至同时负责多个项目，而这在我看来终归是增加了项目经验，并不能在某一专业领域得到知识和经验的沉淀。

这样的最终结果是 IT 信息中心的员工很少有能在一个业务领域做足够的深入了解和业务沉淀，更多的是对业务知其然，而不知其所以然，也谈不上成为业务领域专家，更不可能对业务发展有创新想法和独到见解。